

 Malé a stredné podnikanie na Slovenku v globále, je úplne žalostné. Väčšina podnikateľov, ktorí začali podnikať nevedeli o biznise úplne nič, nemali ani už len to, tak veľmi opovrhované, ekonomické vzdelanie, kde by ich naučili aspoň akým spôsobom spraviť biznis plán, aký typ podnikania zvoliť, aké sú základne a časom overene manažérske štruktúry. Ale čo pokladám za najdôležitejšie, nemali a nemajú ani šajnu o podnikových financiách! 
 Nevravím, že na Slovensku sa nachádza malo podnikateľských nápadov, ktoré by neobstáli kľudne aj na globálnom trhu, ale to s akým amaterizmom väčšina podnikateľov vstupuje do podnikania nemá obdobu v západnej civilizácii. 
 Koľko začínajúcich podnikateľov ma reálnu predstavu o tom ako svoj biznis rozbehne, ako zoženie peniaze, aké úverové produkty sa na trhu nachádzajú?? Koľko z nich vie vôbec ako sa zakladá firma, čo je to cash flow, čo je rentabilita a atd. Podľa môjho názoru je ich minimum a to súdim aj podľa podnikateľov ktorých poznám zo svojho okolia. 
 Ďalším obrovským problémom je, že drvivá väčšina slovenských malých a stredných podnikov a podnikateľov, ma svoj biznis založený na primitívnom sprostredkovaní. Najväčšia pohroma, aká len môže byt je to, že celý tento biznis sa vedie v duchu "kúpim lacno, predám drahšie". Či už majú cestovnú agentúru ktorá kúpi niekde zájazd a predá ho konečnému zákazníkovi, alebo sú to už "veľko-podnikatelia" ktorí kúpia v Číne a predaju na Slovensku. 
 Kde sa v tomto biznise vytvára ta nadhodnota?? Z ich šikovnosti? Ťažko ten amaterizmus nazvať šikovnosť. Ďalšie hrozné zistenie je, že na takomto podnikaní stojí ekonomika. Kam sa týmto spôsobom dostaneme?? Nikde. 
 Nájde sa na Slovensku aspoň 100 podnikateľov, ktorí reálne rozumejú tomu ako funguje finančný trh?? Verím tomu že 90% podnikateľov ani nevie rozdiel medzi kmeňovou a prioritnou akciou, čo je to vlastne dlhopis, alebo aký je rozdiel na kurzovom lístku medzi devízami a valutami! Dočkáme sa jedného dna toho, že na Bratislavskej burze cenných papierov bude ruch?? Asi ťažko pri kvalite a vynaliezavosti podnikov. Mojím zbožným prianím je aby som sa raz niekde dočítal o tom, že akási  firma bude na Slovensku robiť IPO(emisia akcii na akciový trh), asi by mi od úžasu padla sánka, že tento slovenský podnik prišiel na spôsob získania kapitálu ktorý funguje vo svete už niake to storočie. 
 Ďalší problém je, že ak náhodou už má aj podnikateľ prosperujúci podnik, ktorý reálne vytvára hodnoty, tak sa uspokojí s tým že si kúpi BMW X6,velkú vilu, má 3 milenky a je šťastný. Prečo sa títo podnikatelia ďalej neposúvajú, prečo nezmenia štruktúru podniku, prečo neurobia IPO, prečo neexpandujú na nove trhy, prečo sa neposúvajú ďalej?? 
 Verím, že sa dočkám aj toho, že na Slovensku sa jedného dňa rozbehne vo väčšom private equity obchodovanie, že aspoň raz za kvartál uvidíme dáku akvizíciu, že podnikatelia sa nebudú báť predať a kúpiť podnik, že zistia že banky im dávajú kopec iných možnosti ako len si požičať peniaze na auto, dom alebo televízor v obývačke. 
   
 Na koniec chcem konštatovať, že keby v každej slovenskej firme bol aspoň jeden taký ekonóm, ktorý prejde električkovú Ekonomickú univerzitu a má aspoň trochu fantázie, tak by to prospelo celej slovenskej ekonomike. Preto vravím, nech ľudia študujú ekonómiu, lebo slovenský biznis potrebuje ekonómov ako soľ. 
   

